我與印度：孟買印象

在眾多亞洲國家中，我對印度一直非常有興趣，一直都覺得印度和中國，這兩個都是人口爆棚的亞洲龍頭國家，佔了全球近半人口，但大多中國人都沒多大興趣理解這個鄰居。六十年代中印交戰後就更加差了！可是在英國生活期間，南亞裔人當中，印度人最活躍，亦最有社會地位，這些年來跟他們交往多了，總覺得他們的待人接物和觀念都跟中國很相近。我覺得印裔商人做生意的手法，無論是經營小商店抑或大企業，都遠較中國人厲害，近十年來英國最富有的企業家中，不少都是印裔商人，而且他們年輕一輩往往一早就非常有目標和想法，在傳媒見到的年輕企業家訪問，有九成機會都是信心爆滿的印裔人，其他南亞國家都比較少，跟我遇到年紀相近的華人青年很不一樣，使我十分好奇。

我和印度也算有點淵源，話說剛離開大學一兩年的日子，對工作、對自己都有種矇矓的感覺，偶然碰到以前的教授，他直接問：你對印度的觀感如何？有興趣到印度唸書嗎？我跟你約約領事談談。果然二話不說，他立即打電話幫我安排了跟領事見面，還記得那次跟副領事大家談得頗愉快，不過當時他們沒有想過為香港學生作留學安排，他著我準備個CV給他，且看看會否有任何機會。可是當時手上事情還不少，事情就不了了之，但從此印度這個地方不時都在腦海。八十年代在英國唸書後回港路上，飛機在孟買機場停留，當時機艙門一打開，第一感覺是熱浪迫人。及後我居然真的可以在印度德里參加一個NGO管理課程，也在兩年多不斷來往好幾個城市和農村，照顧當地的扶貧項目，但那已是二、三十年後的事了。而在幾個主要城市中，我印象最深的始終是跟香港最相近的商業中心──孟買。那是印度的紐約、上海、深圳、多倫多。來自印度各邦的商人都會視孟買為中心。

在孟買工作雖然經已是十多年前的事，但對這個城市的感覺是：又恨又愛。孟買最不缺的就是人，無論身在那處，都總離不開人山人海的壓迫，但同時它卻是全國辦事最有效率的地方，而且，機場離市中心不遠，無論陸路和航空交通都非常方便，可以即日來回周邊的城市、地區。在破舊、熱辣辣、懶洋洋的外衣下，辦事處的職員都勤力工作，有問必答而且頗實事求是，經驗簡直能跟香港相比，還加上在香港經已消失了的微笑和禮貌，但同時又要提防的士和三輪車司機一邊陪笑、一邊開天殺價，因為他們永遠覺得外國人（即使是黃臉孔）總有花不完的錢，不多賺點簡直不敬。大家在電視、電影中經常見到印度的街上塞滿車輛、寸步難行，孟買市內的火車服務雖然永遠都迫爆，但卻出奇地方便兼且廉宜，結果我們的項目地點雖然大部分都是偏遠的鄉村，但在西邊地區最能夠方便各相關團體、最容易召集會議的地點，往往仍然在熙來攘往的孟買。

旅美印裔作家 Suketu Mehta在2004 年發表的非虛構作品 Maximum City: Bombay lost and found 最能描繪出這個城市的明亮與黑暗各方面。同時 Suketu的經歷也跟我們上一代相類似、既是移民又是世界公民，為了追尋較合宜的生活環境，從來沒有甚麼猷疑或人離鄉賤的顧慮。在他眼中所有超級大城市都是共通，是最有活力、最宜造夢（也包括不少惡夢）的溫床，充滿著形形式式的成功與失敗者，有時他們自己都不能肯定是否已成就了夢想。